% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[a5paper, margin=1.0cm]{geometry}
\usepackage{fontspec}

\usepackage{multicol}

\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\setlength{\parindent}{0cm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{exercice}[D'après le baccalauréat ES/L Polynésie --- 10 juin 2016.]
\emph{Pour chacune des cinq affirmations suivantes, indiquer si elle est vraie ou fausse en justifiant la réponse. Il est attribué un point par réponse exacte correctement justifiée. Une réponse non justifiée n'est pas prise en compte. Une absence de réponse n'est pas pénalisée.}

\textbf{Les questions 1, 2 et 3 sont indépendantes}

\begin{enumerate}
\item \begin{multicols}{2}On donne le graphe probabiliste suivant :

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=2,very thick]
      \tikzstyle{sommet}=[circle, draw, minimum size=1em, inner sep=1];
      \node[sommet] (A) at (0, 0) {$A$};
      \node[sommet] (B) at (1, 0) {$B$};

      \draw (A) edge[-latex, out=135, in=225, looseness=8] node[left]{$0,4$} (A);
      \draw (B) edge[-latex, out=-45, in=45, looseness=8] node[right]{$0,7$} (B);
      \draw (A) edge[-latex, bend left] node[above]{$0,6$} (B);
      \draw (B) edge[-latex, bend left] node[below]{$0,3$} (A);
    \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{multicols}

\textbf{Affirmation A :} L'état stable associé à ce graphe est $\begin{pmatrix}\dfrac{2}{3}&\dfrac{1}{3}\end{pmatrix}$.
\item On donne le graphe pondéré $G$ ci-contre :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick, xscale=1, yscale=.8]
\tikzstyle{sommet}=[circle, draw, minimum size=1em, inner sep=1];
\tikzstyle{poids}=[midway, fill=white, circle, inner sep=1];
\node[sommet] (A) at (.5, 1.5) {A};
\node[sommet] (B) at (2, 2.5) {B};
\node[sommet] (C) at (5.5, 2.5) {C};
\node[sommet] (D) at (7, 1.5) {D};
\node[sommet] (E) at (5.5, 0.5) {E};
\node[sommet] (F) at (2, 0.5) {F};
\draw (A) to node[poids]{2} (B);
\draw (A) to node[poids]{1} (F);
\draw (B) to node[poids]{3} (C);
\draw (B) to node[poids, near end]{2} (E);
\draw (B) to node[poids]{2} (F);
\draw (C) to node[poids]{1} (D);
\draw (C) to node[poids, near end]{4} (F);
\draw (D) to node[poids]{1} (E);
\draw (E) to node[poids]{4} (F);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\textbf{Affirmation B :} Il existe une chaîne passant une et une seule fois par toutes les arêtes de ce
graphe.

\textbf{Affirmation C :} La plus courte chaîne entre les sommets $A$ et $D$ est une chaîne de poids 5.

\item
\begin{multicols}{2}
On considère la matrice :
\[M = \begin{pmatrix}
0 &1 &0 &1\\ 1 &0 &1 &1\\0 &1 &0 &0\\1 &1&0&0\end{pmatrix}\]

On suppose que $M$ est la matrice d'adjacence d'un graphe à quatre sommets $A, B, C, D$ dans
cet ordre.
\end{multicols}

\textbf{Affirmation D :} Il existe exactement 3 chaînes de longueur 4 reliant le sommet $B$ au sommet $D$.
\item On considère les matrices $A = \begin{pmatrix}a&0\\0&a \end{pmatrix}$ et $B = \begin{pmatrix}- 1&0\\0&a\end{pmatrix}$.

\textbf{Affirmation E :} Il existe un nombre réel $a$ pour lequel $B$ est l'inverse de $A$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
